蘋論：「港獨之父」又想做「獨港之父」

2018年05月11日

蘋論：「港獨之父」又想做「獨港之父」

「港獨之父」梁振英似乎已不滿足於這個頭銜帶給他的政治利益，開始尋找新的出路。他昨日在facebook發帖，力撐「大灣區人」概念，指反對者是要「在青年人當中散播『獨港』的思想」。何謂獨港？與港獨有何分別？梁振英想必是要借中共嚴批的台獨、獨台之意，打完莫須有的港獨之後打莫須有的獨港，做埋「獨港之父」，再撈一筆政治資本。

頂心頂肺的諷刺被笑納

全國政協常委蔡冠深早前接受報章訪問時宣稱：「將來我們不是香港人，是大灣區人。」網民譏笑，照蔡常委的邏輯，中國長三角、環渤海灣的居民豈不是應該變成三角人、環渤人？〈蘋論〉作者盧峯昨日也以〈港人變「大灣區人」的噩夢〉為題，批評像蔡冠深這樣的人，「為了討好北大人而罔顧香港根本利益，是活脫脫為私利出賣香港的蟊賊」。

蔡冠深未回應〈蘋論〉的批評，梁振英卻跳了出來，在facebook指摘：「盧峯先生文章的作用，是把香港人在感情和生活上和大灣區切割，和整個內地切割，在青年人當中散播『獨港』的思想。」

如此批鬥手法，與他當年在施政報告中把港大《學苑》批為港獨如出一轍。莫非嚐過打港獨甜頭而躋身全國政協副主席後，梁振英又想藉大灣區人打獨港，再拿下「獨港之父」的桂冠？

其實，媒體稱，提出「大灣區人」這個創意點子的人是蔡冠深，並不正確。資料顯示，早在去年4月29日，專欄作家陳也就在本報撰文〈大灣災區，N年後〉揶揄：「香港人改口自稱大灣區人，拗口得很，但很快被迫接受了，在大灣區區管下，從出生到讀書、工作、結婚、生仔，一條龍必須在大灣區完成。」

想不到，如此頂心頂肺的諷刺，竟然被親共人士、媒體視為正面概念而笑納。至去年12月11日，香港中聯辦副主任陳冬向全國青聯港區委員宣講中共十九大時，建議青年領袖發起「大灣區共同家園青年行動」，當時就有多個親共團體負責人表示，以自稱大灣區人為傲、要把自己當作一個大灣區人。

大灣區人的根不在香港

去年12月18日，蔡冠深擔任主席的粵港澳大灣區企業家聯盟在深圳前海成立，主禮的是梁振英。新華社的報道形容：「蔡冠深祖籍廣東中山，出生於澳門，後來遷至香港接受教育、發展事業，是個十足的粵港澳大灣區人。」

與蔡冠深相似的另一個大灣區人是絲路智谷研究院院長梁海明，他說：「我家鄉是惠州，現在香港工作。所以我把自己定位為大灣區人。」這兩個典型的大灣區人，是傳統意義上的香港人嗎？顯然不是！

香港只是他們賺錢的地方，他們的根不在香港，現在或將來不是香港人而是大灣區人，有何奇怪？

梁振英說：「大灣區的交通越來越發達，一小時生活圈正在形成，大灣區人作為一個概念有甚麼問題？」梁振英是黨的人，當然不會理解、不會理會香港人為甚麼看重自己是香港人的身份、為甚麼看重粵語是母語。

他把香港人對大灣區人概念的反感稱為散播「獨港」的思想，更是摸準了中共把獨台視同台獨嚴打的脈搏，拋出「獨港」概念，又可以打擊一批異見組織、異見人士，可以再向中共邀功請賞。

台獨與獨台的主要區別在於正名與否，前者看重建立新而獨立的國家，後者則看重分裂分治的現實。梁振英的「獨港」，必然會啟發香港更多的本土組織、人士思考避開港獨的高壓線，尋找獨港的空間。循此發展，「港獨之父」梁振英也會是「獨港之父」。

周一至周六刊出

李平

未有5毛開工咁喎